zVirt - platform for management virtual machines (create, management, dr etc.) Zvirt replacement for VMware 
zVirt Containers - software for management and deploy Nova Container Platform
- NeuVector - security for container env
- OpenSearch - collect logs and other data
- Velero - backups for Nova, 
- Container Runtime - Containerd
Longhorn - system for storage data, used Nova
Nova Universe - software for create and deploy Nova, separate virtual machine, with repos (только для закрытого контура)
Nova used - cilium or Calico
zVirt Containers - allow use offline installation for Nova Container Platform 
Nova Universe - store images and other dependences for offline installation and update Nova 
Monitoring - grafana, alermanager, prometheus, - thanos query also - flux-cd, - gitea
- Descheduler - for load cluster vs scheduler!!!
1. Балансировка нагрузки: Перемещает контейнеры (pod'ы) с сильно загруженных узлов на менее нагруженные, улучшая общую производительность системы.
2. Очистка неиспользуемых pod'ов: Удаляет устаревшие, зависшие или ненужные pod'ы, освобождая ресурсы.
3. Корректировка несоответствий политики размещения: Проверяет соответствия требованиям политик размещения (affinity/anti-affinity), удаляя или перемещая pod'ы, нарушающие заданные правила.
4. Поддержка отказоустойчивости: Помогает перераспределять приложения в случае отказа узла или сети, минимизируя потери доступности сервисов.

CNAME - запись служит для перенаправления запросов с одного доменного имени на другое
- StarVault - external secret storage 
- StarVault PKI - allow you do not store secrets on nodes, needed for update and store certificates
- StarVault OAuth - auth for Nova, support activeDirectory, Ldap
- Prometheus Adapter - allow use users metrics  
- Prometheus Adapter - operator with Fluentd and Fluentbit (light agent for collect logs)
- Secrets Webhook - init contaner with secret 
- Automation Tools (Reflector) - cpy configmap and secrets between namespaces
- Automation Tools (Reloader) - reload pods after changed configmaps or secrets 

## kube-proxy IPVS (iptables)
### iptables - основной недостаток этого подхода — значительная нагрузка на CPU и медленная работа при большом количестве сервисов и подключений.
Режим IPVS (IP Virtual Server) — это один из режимов работы компонента kube-proxy в Kubernetes. Этот режим обеспечивает высокоэффективную балансировку сетевого трафика внутри кластера Kubernetes путем прямого изменения таблицы маршрутизации Linux
При работе в режиме IPVS kube-proxy выполняет следующие шаги:

1. Создает записи IPVS для каждого сервиса Kubernetes.
2. Настраивает балансировщик таким образом, чтобы пакеты направлялись непосредственно на конкретные Pods (работающие экземпляры контейнеров), минуя дополнительные слои обработки в пространстве пользователя.
3. Реализует быстрый выбор целевых Pod’ов на основе настроенной политики балансировки.

Этот подход существенно снижает задержки и повышает общее быстродействие сетевого взаимодействия внутри кластера.
IPVS ядро Linux должно поддерживать соответствующие модули (обычно это доступно начиная с версий ядра >= 4.19).
IPVS support - Round-Robin, Least Connections etc.

## Nodes 
control-plane — мастер-узлы, обеспечивающие работу управляющих компонентов Kubernetes и платформенных сервисов Nova. Отвечают за планирование, оркестрацию и общее управление кластером.
infra — инфраструктурные узлы, предназначенные для размещения служебных компонентов платформы (например, мониторинг, авторизация, телеметрия).
ingress — узлы, выделенные под обработку входящего сетевого трафика. Включают Ingress-контроллер (по умолчанию — Nginx), выполняющий маршрутизацию запросов к сервисам внутри кластера.
worker — рабочие узлы, на которых размещаются пользовательские приложения, сервисы и любая вычислительная нагрузка.
Установка и обновление платформы осуществляются при помощи нашей собственной утилиты — nova-ctl

# Install methods
Интерактивный: с помощью nova-ctl пользователь в интерактивном режиме может получить шаблоны установочных манифестов, подтвердить планируемые изменения в инфраструктуре (например, при автоматическом создании ВМ в виртуальных средах), выполнить развертывание платформы.

Автоматический: пользователь может заранее подготовить необходимые манифесты для установки платформы и использовать nova-ctl в режиме автоматического подтверждения всех операций. Данный режим может быть полезен, если требуется автоматизация процесса по установке платформы.

# Puppet
В основе Configuration Manager используются компоненты платформы управления конфигурациями Puppet

